1993年 學者：香港人應做自己 不應愛中國 想成為別人只會自卑

1993年，美國著名文化研究學者周蕾（Rey Chow）出版了《書寫離散》（Writing Diaspora）一書，探討香港作為一個離散身份的矛盾與前景。她認為香港身處西方和中國的雙重殖民之下，在兩個殖民者的夾縫間，發展出一個異質多元的自由文化。她表示，香港要追尋的，是一個世界城市和自由社會的尊嚴和自主，拒絕中國的和西方的中心主義，也負起尋找更公義更可持續社會的責任。

周認為，香港人的身份，絕對不能建立在對中國的鄉愁之上，因為這種鄉愁只能為我們帶來永恒的缺陷和自我否定。香港對中國的追尋，只會是徒勞的：香港越努力去嘗試，就越顯出本身「中國特性」的缺乏。這段歷史緊隨著香港，像一道揮之不去的咒語，令香港無法擺脫「自卑感」。

周近年的學術研究，已經轉了軌道，她對當年觀點，可能也有調整。但她當年將中國與西方並置，看成同是殖民者，並主張建立香港主體身份，在今天看來，可說是厲害的先見之明。

但當年周的先見之明，雖然有愛護香港文化者如也斯的支持，但香港知識圈還有很多染有中國民族主義（帝國主義）毒癮者，對於建立中國身份以外香港主體的主張，充滿敵意。

香港人的身份，絕對不能建立在對中國的鄉愁之上，因為這種鄉愁只能為我們帶來永恒的缺陷和自我否定

香港注定沒落既原因

6/9，到香港人，銅鑼灣見

l m

估唔到也斯都支持